\documentstyle{article}

\pagestyle{myheadings}

\begin{document}
\markboth{}{Der Tanz der Trojaner}
\sloppy
\title{Tanz der Troianer}
\author{Andreas Würl}
\maketitle
\clearpage
\thispagestyle{empty}
\tableofcontents
\clearpage

\section{Einführung}
\subsection{Kleine Planeten (Asteroiden, Planetoiden)}

Bereits sehr früh fiel es den Astronomen auf, daß die Abstände der einzelnen Planeten
von der Sonne einer gewissen Gesetzmäßigkeit unterliegen.  Je weiter sie von der
Sonne, dem Zentralgestirn unseres Planetensystems, entfernt sind, desto größer werden
die Lücken zwischen den Planetenbahnen. Christian Wolf wies im Jahre 1741 als erster auf
diese Merkwürdigkeit hin, für die später, im Jahre 1772, von den Astronomen Johann Daniel
Titius und Johann Elert Bode ein mathematisch strenger gefaßtes Gesetz gefunden wurde:
$$a=\frac{1}{10}(4+3\cdot2^n)$$
Für alle damals bekannten Planeten lieferte diese Gleichung für $n=-\infty,0,1,2,4,5$
näherungsweise die mittlere Entfernung zur Sonne in AE\footnote{AE = astronomische
Einheit; $1 AE = 1,495978\cdot10^{11}m$ (Länge der großen Halbachse der Erdbahn)}.  Der
im Jahre 1781 entdeckte Planet Uranus stellte einen weiteren Beweis für die Gültigkeit
dieses Gesetzes dar.  Nur zwischen Mars und Jupiter, in einem Sonnenabstand von ungefähr
2,8 AE, war eine Lücke, obwohl sich dort nach der Titius-Bode-Regel für den Wert $n=3$ ein
Planet befinden müßte.  Die Astronomen rätselten, ob an dieser Stelle nicht doch noch
ein weiterer, bisher nicht entdeckter Planet um die Sonne kreise.  Bis dahin hatte aber
noch nichts auf die Existenz eines solchen Planeten hingewiesen, der aber vielleicht
wegen seiner Lichtschwäche den Beobachtern früher entgangen sein könnte.

Um die Existenz des unbekannten Planeten, die bisher nur auf mathematischen Überlegungen
beruhte, zu beweisen, schlossen sich Ende des 18.~Jahrhunderts einige Astronomen und
Sternwarten zusammen.  Man versuchte den bisher nicht entdeckten Planeten zwischen Mars
und Jupiter im Vertrauen auf die Richtigkeit des Titius-Bodeschen Gesetzes zu finden.
Der erste Astronom, der Erfolge bei der Suche hatte, war der Mönch Guiseppe Piazzi, der in
Palermo gerade damit beschäftigt war, einen Sternkatalog herzustellen.  Piazzi wollte sich
von der Richtigkeit seiner Angaben überzeugen, und so fand er bei seinen
Sternbeobachtungen in der Neujahrsnacht 1800/1801 zu seiner großen Verwunderung ein
Sternchen, dessen Helligkeit nur achte Größe war, das sich im Laufe seiner Beobachtungen
weiterbewegte; das konnte kein Fixstern sein!  Piazzi hatte einen neuen Planet entdeckt,
aber er war sich noch nicht sicher, in welchem Abstand zur Sonne sich dieser
Himmelskörper bewegte. Leider verschwand der Planet am 11.  Februar im Strahlenbereich
der Sonne, und für Piazzi reichten die wenigen Daten des Sternchens, die aus seinen
Beobachtungen hervorgingen, kaum aus, mit den damaligen Mitteln der Mathematik den weiteren
Verlauf der Bahn des neuentdeckten Planeten zu berechnen und ihn somit wiederzufinden.

Piazzi veröffentlichte seine Beobachtungen, und der vierundzwanzigjährige Mathematiker
Carl Friedrich Gauß erfuhr so von dessen Problem.  Nachdem der französische Mathematiker
Laplace eine Berechnung der Bahn des neuentdeckten Planeten für unmöglich erachtet
hatte, gelang es Gauß, eine neue Methode der Bahnbestimmung zu entwickeln, nach der bis
auf den heutigen Tag die Bahnen neuentdeckter Kometen oder Planeten berechnet werden.
Nach seinen Vorausberechnungen konnte der Gothaer Astronom Zach am 7.  Dezember 1801 den
nun \glqq Ceres\grqq\ genannten Planeten tatsächlich wieder auffinden.

Nach und nach wurden immer mehr solcher Kleinkörper, die sogenannten {\it kleinen
Planeten}, {\it Asteroiden} oder {\it Planetoiden} entdeckt.  Die Schätzungen über die
Gesamtmasse der {\it Planetoiden} reichen von $10^{21}$ kg bis $10^{22}$ kg.  Bis zum
Ende des 19.  Jahrhunderts wurden weitere hundert solcher {\it Asteroide} gefunden.  Erst
als durch Max Wolf in Heidelberg 1890 erstmals die Himmelsphotographie zur Suche nach
diesen, sich bewegenden Himmelskörpern eingesetzt wurde, wuchs ihre Anzahl schnell.  Zur
Jahreswende 1962/63 waren schon 1651 Planetoiden gefunden und katalogisiert.

\subsection{Kleinplaneten und Himmelsmechanik}

Die Störungstheorie der Himmelsmechanik fordert, daß die Umlaufzeiten zweier Planeten
nicht kommensurabel, d.h.  nicht im Verhältnis kleiner ganzer Zahlen zueinander stehen
dürfen.  Dieses wirkt sich auch auf die Planetoiden aus, denn im dichten Schwarm der
Planetoiden gibt es seltsamerweise Lücken.  Diese Lücken entsprechen den Umlaufzeiten,
die in einem ganzzahligen Verhältnis zur Umlaufzeit des Jupiter stehen.  Die
Gravitationsstörungen des Planeten Jupiter wirken so auf die Kleinplaneten ein, daß diese
aus den Bereichen, in denen Kommensurabilität auftritt, herausgedrängt wurden.  So
hat der größte und massereichste aller Planeten des Sonnensystems, der Jupiter, die Schar
der Planetoiden so geordnet, wie wir sie heute vorfinden.

Seltsamerweise halten sich einige der Planetoiden aber nicht an die Störungstheorie der
Himmelsmechanik, ihre Umlaufzeiten stehen tatsächlich im Verhaltnis kleiner ganzer Zahlen
zu der Umlaufzeit des Jupiter. Es muß also doch möglich sein, die Störungstheorie der
Himmelsmechanik zu umgehen. Man hat diese Planetoiden nach ihrer Resonanz\footnote{Die
Resonanz entspricht dem Verhältnis der Umlaufzeiten zweier betrachteter Körper.} in verschiedene Gruppen
eingeteilt:

\begin{itemize}
	\item{Die Trojaner (22 Stck.,Resonanz $\frac11$), siehe Tab.~\ref{tab:trojaner}}
	\item{Die Hilda--Gruppe (27 Stck., Resonanz $\frac23$)}
	\item{Die \glqq Ungarischen\grqq\ (16 Stck., Resonanz $\frac14$)}
	\item{Die Apollo--Amor--Objekte (48 Stck.)}
\end{itemize}
Das Phänomen der Trojaner, die sich mit der gleichen Geschwindigkeit und dem gleichen
Radius wie der Jupiter um die Sonne bewegen, soll im folgenden genauer untersucht werden.

\section{Die Trojaner}
Die Planetoiden der Trojanergruppe (siehe Tabelle~\ref{tab:trojaner}) kreisen zusammen mit
dem Gasriesen Jupiter um die Sonne; ein Teil davon, die
{\it Achilles-Gruppe}, eilt auf der Jupiterbahn um ca.  $60^\circ$ voraus, der andere
Teil, die {\it Patroclus-Gruppe}, folgt Jupiter auf seiner Bahn mit einen Winkelabstand
von ca.  $60^\circ$.  Dabei beschreiben sie noch Eigenbewegungen in nierenförmigen
Bahnen.

\begin{table*}[htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{llllllll}
\multicolumn{1}{l}{Nr.} &
\multicolumn{1}{l}{Name} & 
\multicolumn{1}{l}{mag} & 
\multicolumn{1}{l}{i} &
\multicolumn{1}{l}{e} &
\multicolumn{1}{l}{$ \mu $} &
\multicolumn{1}{l}{r} &
\multicolumn{1}{l}{$ \varrho $} \\
\cline{1-8}
588	& Achilles 	& 16.0	&10.3	& 0.15	& 298	&$+44^\circ$& 55 km \\
617	& Patroclus	& 15.8	& 22.1	&0.14	& 299	&$-63$	& 60	\\
624	& Hector 	& 15.2	& 18.3	& 0.02	& 306	&$+70$	& 78	\\
659	& Nestor	& 16.3	& 4.5 & 0.11	& 296	&$+74$	& 48	\\
884	& Priamus	& 16.5	& 8.9	& 0.12	& 298 	&$-82$	& 45	\\
911	& Agamemnon	& 15.4	& 21.9	& 0.07	& 305	&$+69$	& 70 	\\
1143	& Odysseus	& 16.0	& 3.1	& 0.09	& 300	&$+66$	& 55	\\
1172 	& Aeneas	& 16.0	&16.7	& 0.10	& 300	&$-76$	& 55	\\
1173	& Anchises 	& 16.6	& 7.0	& 0.14	& 308	&$-45$	& 40	\\
1208 	& Troilus	& 16.3	& 33.7	& 0.09	& 303	&$-60$	& 47	\\
1404	& Ajax	 	& 16.8	& 18.1	& 0.11	& 302	&$+85$	& 37	\\
1437	& Diomedes 	& 15.8	& 20.6	& 0.04	& 304	&$+45$	& 61	\\
1583 	& Antilochus	& 16.5	& 28.3	& 0.05	& 293	&$+33$	& 47	\\
1647 	& Menelaus	& 18.5	& 5.6 & 0.03 	& 299	&$+71$	& 18	\\
\end{tabular}
\end{center}
{\noindent\small
In der Tabelle ist in Spalte 3 (mag) die photographische Helligkeit zur mittleren Opposition
gegeben; unter i die Neigung der Bahn gegen die Ekliptik; unter e die Bahnexzentrizit"at; die
mittlere t"agliche Bewegung $\mu$ ist in Bogensekunden gegeben, f"ur Jupiter betr"agt sie
$299''$; r ist die Distanz von Jupiter in Grad der L"ange f"ur die Epoche 1960 Juni 20;
$\varrho$, der Durchmesser des Planetoiden in Kilometern, wurde aufgrund seiner Helligkeit
gesch"atzt.
}
(aus \cite{Handbuch}).
\caption{14 der 22 bekannten Trojaner}
\label{tab:trojaner}
\end{table*}

\subsection{Das Dreikörperproblem von Lagrange}
Schon lange vor der Entdeckung der Kleinplaneten machte sich der französische Mathematiker
Joseph Luis Lagrange Gedanken über die Wechselwirkungen dreier Körper im Raum; er
beschrieb einen Sonderfall des Dreikörperproblems, bei dem zwei Körper durch ihre Massen
eine merkliche Schwerkraft ausüben und ein dritter fast masseloser Körper im Schwerefeld
der anderen Körper treibt. Er bewies die Existenz kräftefreier Punkte, sog.
Librationspunkte, an denen sich die auf den fast masselosen Körper wirkenden
Gravitations- und Fliehkräfte  aufheben. An solchen Librationspunkten können also
Körper kleiner Masse für längere Zeit kräftefrei verweilen. Der geometrische Ort dieser
Librationspunkte in einem System, das aus zwei um ihren gemeinsamen Schwerpunkt $S$
rotierenden Körpern $M_1$ und $M_2$ besteht, ist im wesentlichen konstant. Drei
Librationspunkte liegen auf der die zwei Körper verbindenden Geraden ($L_1, L_2, L_3$ in
Bild~\ref{pic:Librationspunkte}) zwei weitere ($L_4$ und $L_5$) bilden mit den Körpern
gleichschenklige Dreiecke.  Wird ein Massepunkt in einem der ersten drei Punkte mit der
richtigen Geschwindigkeit positioniert, so befindet er sich anfänglich im
Gleichgewichtszustand.  Allerdings wird er, wenn er sich nur ein wenig vom Lagrangepunkt
entfernt, von den auftretenden Kräften noch weiter weggezogen!  Die übrigen zwei
Librationspunkte $L_4$ und $L_5$ bilden mit den beiden Massen $M_1$ und $M_2$ ein
gleichseitiges Dreieck.  An diesen Punkten wird der Körper von den auftretenden Kräften
festgehalten, wenn er sich etwas von seinem Lagrangeschen Punkt entfernt. Es kommt dann zu Schwingungen
um diese Punkte.

Das Verhalten der Trojaner läßt sich mit Hilfe dieser Theorie erklären. Die beiden
massereichen Körper, die um ihren gemeinsamen Schwerpunkt kreisen, sind im Falle der
Trojaner Sonne und Jupiter. Die Trojaner, im Vergleich dazu fast masselos, schwingen um die
Librationspunkte $L_4$ und $L_5$, die mit Sonne und Jupiter jeweils ein gleichseitiges
Dreieck bilden. Die Schwingung kommt dadurch zustande, daß die Körper den Ort der
absoluten Kräftelosigkeit nie erreichen und sich wie ein Pendel um den Punkt der idealen
Kräftelosigkeit bewegen, ohne längere Zeit dort zu verweilen.

\begin{figure*}[htp]
\centering
\setlength{\unitlength}{0.0125in}%
\begin{picture}(292,203)(230,515)
\put(235,615){\line( 0, 1){  2}}
\put(235,615){\line(-1, 0){  2}}
\put(235,615){\line( 1, 0){  2}}
\put(365,615){\line(-1, 0){  2}}
\put(235,615){\line( 0,-1){  2}}
\put(440,615){\line(-1, 0){  2}}
\put(520,615){\line(-1, 0){  2}}
\put(440,615){\line( 0, 1){  2}}
\put(440,615){\line( 0,-1){  2}}
\put(440,615){\line( 1, 0){  2}}
\put(365,615){\line( 0, 1){  2}}
\put(290,650){\makebox(0,0)[lb]{\raisebox{0pt}[0pt][0pt]{\tenrm Sonne}}}
\put(515,605){\makebox(0,0)[lb]{\raisebox{0pt}[0pt][0pt]{\tenrm L3}}}
\put(480,655){\makebox(0,0)[lb]{\raisebox{0pt}[0pt][0pt]{\tenrm Jupiter}}}
\put(400,710){\makebox(0,0)[lb]{\raisebox{0pt}[0pt][0pt]{\tenrm L4}}}
\put(400,515){\makebox(0,0)[lb]{\raisebox{0pt}[0pt][0pt]{\tenrm L5}}}
\put(365,615){\line( 0,-1){  2}}
\put(365,615){\line( 1, 0){  2}}
\put(288,555){\makebox(0,0)[lb]{\raisebox{0pt}[0pt][0pt]{\tenrm Schwerpunkt}}}
\put(435,605){\makebox(0,0)[lb]{\raisebox{0pt}[0pt][0pt]{\tenrm L2}}}
\put(230,605){\makebox(0,0)[lb]{\raisebox{0pt}[0pt][0pt]{\tenrm L1}}}
\multiput(330,615)(6.25000,7.50000){13}{\makebox(0.4444,0.6667){\tenrm .}}
\multiput(480,615)(-6.25000,7.50000){13}{\makebox(0.4444,0.6667){\tenrm .}}
\put(314,563){\vector( 1, 1){ 48}}
\put(308,647){\vector( 3,-4){ 18}}
\put(493,651){\vector(-1,-3){  9}}
\put(330,615){\circle{10}}
\put(480,615){\circle{10}}
\multiput(235,615)(9.50000,0.00000){31}{\makebox(0.4444,0.6667){\tenrm .}}
\multiput(330,615)(6.25000,-7.50000){13}{\makebox(0.4444,0.6667){\tenrm .}}
\multiput(480,615)(-6.25000,-7.50000){13}{\makebox(0.4444,0.6667){\tenrm .}}
\put(405,705){\line( 0,-1){  2}}
\put(405,525){\line(-1, 0){  2}}
\put(405,525){\line( 0, 1){  2}}
\put(520,615){\line( 0,-1){  2}}
\put(520,615){\line( 0, 1){  2}}
\put(520,615){\line( 1, 0){  2}}
\put(405,705){\line( 0, 1){  2}}
\put(405,705){\line( 1, 0){  2}}
\put(405,705){\line(-1, 0){  2}}
\put(405,525){\line( 1, 0){  2}}
\put(405,525){\line( 0,-1){  2}}
\end{picture}
\caption{Die Lage der fünf Librationspunkte}
\label{pic:Librationspunkte}
\end{figure*}

\subsection{Die Berechnung der Gleichgewichtslösungen}
Zur Lösung des Problems betrachtet man die Bewegung eines Massepunktes im Gravitationsfeld
zweier Körper großer Masse ($M_1, M_2$), mit dem Massenverhältnis $c=\frac{M_1}{M_2}$,
z.B. Sonne und Jupiter im Abstand r, die ihren gemeinsamen Schwerpunkt $S$ auf elliptischen
Bahnen umlaufen. Berechnet man nun die auf den punktförmigen Körper wirkenden
Gravitations- und Fliehkräfte, so kann man, für den zweidimensionalen Fall, nach der
Lagrange-Methode zwei Differentialgleichungen zweiter Ordnung aufstellen, als deren
Gleichgewichtslösungen man die Librationspunkte findet. Wenn man nun noch den Ort des
punktförmigen, masselosen Körpers in korotierenden Koordinaten berechnet und aufzeichnet, kann man die Bahn des
Körpers im Kräftefeld der beiden massereichen Körper bestimmen. Physikalisch gesehen sind diese Lösungen für
den Fall von kreisförmigen Bahnen stationär, während sich für elliptische Bahnen,
die Abstände der Librationspunkte von $M_1$ und $M_2$ periodisch ändern.

\section{Berechnung eines anderen Lagrangepunktes}
Zur Veranschaulichung des Effektes von Lagrange werden wir nun ein einfaches Beispiel
verwenden:
Wir betrachten ein System Erde--Mond--Satellit, wobei Erde und Mond die beiden Massen
$M_1$ und $M_2$ darstellen, die Masse des Satelliten ist im Verhältnis zu Erde und
Mond vernachlässigbar klein. Wir wollen versuchen den Satelliten an den Lagrangepunkt
$L_2$ zu setzen und seine weitere Flugbahn berechnen.

\subsection{Dimensionsloses Rechnen}
Um den Aufwand bei der Umsetzung in ein Pascalprogramm möglichst gering zu halten und um
einer besseren Übersicht willen, versuchen wir eine Verwendung von nicht ganzzahligen
Konstanten und Größen, wie z.B. die Gravitationskonstante $G$ und den genauen Massewerten
von Erde und Mond zu vermeiden.

\begin{figure*}[htp]
\centering
\setlength{\unitlength}{0.0125in}%
\begin{picture}(285,128)(190,535)
\multiput(205,595)(8.00000,0.00000){33}{\line( 1, 0){  4.000}}
\put(320,535){\makebox(0,0)[lb]{\raisebox{0pt}[0pt][0pt]{\tenrm d=1}}}
\put(205,575){\line( 0,-1){ 40}}
\put(255,600){\line( 0,-1){ 10}}
\put(340,555){\makebox(0,0)[lb]{\raisebox{0pt}[0pt][0pt]{\tenrm $r_M=1-c$}}}
\put(415,645){\makebox(0,0)[lb]{\raisebox{0pt}[0pt][0pt]{\tenrm Mond ($m_M=c$)}}}
\put(215,655){\makebox(0,0)[lb]{\raisebox{0pt}[0pt][0pt]{\tenrm Erde ($m_E=1-c$)}}}
\put(220,555){\makebox(0,0)[lb]{\raisebox{0pt}[0pt][0pt]{\tenrm ($r_E=c$)}}}
\put(245,630){\makebox(0,0)[lb]{\raisebox{0pt}[0pt][0pt]{\tenrm Schwerpunkt S}}}
\put(255,575){\line( 0,-1){ 20}}
\put(205,545){\vector(-1, 0){  0}}
\put(205,545){\vector( 1, 0){260}}
\put(274,626){\vector(-3,-4){ 15}}
\put(465,595){\circle{20}}
\put(205,595){\circle{30}}
\put(436,641){\vector( 2,-3){ 20}}
\put(205,565){\vector(-1, 0){  0}}
\put(205,565){\vector( 1, 0){ 50}}
\put(465,575){\line( 0,-1){ 40}}
\put(236,652){\vector(-1,-2){ 20}}
\put(255,565){\vector(-1, 0){  0}}
\put(255,565){\vector( 1, 0){210}}
\end{picture}
\caption{Eine Skizze der Vereinfachungen}
\label{pic:Vereinfachungen}
\end{figure*}

Die Vereinfachungen sehen folgendermaßen aus:
\begin{enumerate}
\item{\bf Die Entfernungen:} Es wird festgesetzt, daß die Entfernung Erde--Mond die Länge
\glq 1\grq\ hat. Die Entfernung Erde - gemeinsamer Schwerpunkt bekommt die Bezeichung
$c$ und die Entfernung Mond - gemeinsamer Schwerpunkt ist somit $1-c$ (siehe
Abb.~\ref{pic:Vereinfachungen}).

\item{\bf Die Massen:} Wenn man die Zentripetalkräfte für Erde und Mond berechnet und
die beiden entstehenden Gleichungen dann dividiert bekommt man eine Beziehung
zwischen den Massen der Erde und des Mondes.
\begin{eqnarray*}
F_{Z,Erde}&=&m_{Erde}\cdot\omega^2\cdot c;\\
F_{Z,Mond}&=&m_{Mond}\cdot\omega^2\cdot (1-c);\\
\frac{F_{Z,Erde}}{F_{Z,Mond}}\longmapsto{m_{Erde}\over m_{Mond}}\cdot\frac{c}{1-c}&=&1
\Longrightarrow \frac{m_{Erde}}{m_{Mond}}=\frac{1-c}{c};
\end{eqnarray*}
Zur weiteren Vereinfachung kann man nun für die Masse der Erde und des Mondes
folgendes einsetzen: $m_{Erde}=1-c$ und $m_{Mond}=c$.
\item{\bf Die Winkelgeschwindigkeit:} Wenn wir die bisher vereinfachten Werte zur
Hilfe nehmen, können wir die Zentripetalkraft $F_Z$ und die Gravitationskraft $F_G$
gleichsetzen.
\begin{eqnarray*}
F_{Z,Erde}&=&F_{Z,Mond}=F_G;\\
(1-c)\cdot\omega^2\cdot c&=&(1-c)\cdot c\Longrightarrow \omega^2=1;\\
\omega&=&1;
\end{eqnarray*}
Somit hat die Winkelgeschwindigkeit $\omega$ den vereinfachten Wert \glq 1\grq .
Dafür gelten folgende Bedingungen: $G$=1,
$m_{Erde}=1-c$, $m_{Mond}=c$ und $c \ll 1$.
\end{enumerate}

\subsection{Die Umsetzung in ein PASCAL-Programm}
Nachdem die Berechnung auf dem Computer durch das dimensionslose Rechnen sehr vereinfacht
wurde, kann man nun dazu übergehen, die Berechnung der Bahn des Satelliten im
Gravitationsfeld von Erde und Mond schrittweise zu entwickeln.

\subsubsection{Die Plazierung des Satelliten}
Zu Beginn des Programmlaufes muß der Satellit möglichst in die Nähe eines Lagrangeschen
Punktes gebracht werden, damit er sich von Anfang an in der Gleichgewichtslage befindet.
Zu diesem Zweck wird der Punkt berechnet, an dem sich alle auf den Satelliten
einwirkenden Kräfte, wie Flieh- und Gravitationskräfte, aufheben.  Die Kräfte, die auf
den Satelliten einwirken sind:
 \begin{itemize}
\item{die Gravitation der Erde $F_{G,Erde}$}
\item{die Gravitation des Mondes $F_{G,Mond}$}
\item{die Zentripetalkraft $F_Z$}
\end{itemize}
 Wobei die beiden letztgenannten Kräfte gemeinsam entgegengesetzt zur Gravitationskraft
der Erde wirken.  Wenn man alle Kräfte in einer Gleichung betrachtet, kann man den Ort
berechnen, an dem sich diese gerade aufheben:
 \begin{eqnarray*}
F_{G,Erde}&=&F_{G,Mond} + F_Z\\
{m_S\cdot m_E\over (r_S+c)^2}&=&{m_S\cdot m_M\over (1-r_S-c)^2}+m_S\cdot\omega^2\cdot r_S
\end{eqnarray*}
Jetzt kann man die Masse des Satelliten vernachlässigen und die Winkelgeschwindigkeit
$\omega=1$ setzen und eine Funktion der auf den Satelliten in Abhängigkeit seines Ortes
einwirkenden Kräfte aufstellen:
 $$f(r_S)={1-c\over(c+r_S)^2}-{c\over(1-c-r_S)^2}-r_S$$
Diese Funktion ist in Abb. \ref{pic:funktion} dargestellt.
\begin{figure*}[htp]
\centering
\setlength{\unitlength}{0.010000pt}
\begin{tabular}{r@{}c}
 & \begin{picture}(30208,23881)(-1300,-1700)
\put(0,0){\line(1,0){28907}} \put(28907,0){\line(0,1){21680}}
\put(28907,21680){\line(-1,0){28907}} \put(0,21680){\line(0,-1){21680}}
\put(-500,0){\makebox(0,0)[r]{$-10$}} \put(-500,21679){\makebox(0,0)[r]{$10$}}
\put(0,2167){\line(1,0){500}} \put(28907,2167){\line(-1,0){500}}
\put(-500,2167){\makebox(0,0)[r]{$-8$}} \put(0,4335){\line(1,0){500}}
\put(28907,4335){\line(-1,0){500}} \put(-500,4335){\makebox(0,0)[r]{$-6$}}
\put(0,6503){\line(1,0){500}} \put(28907,6503){\line(-1,0){500}}
\put(-500,6503){\makebox(0,0)[r]{$-4$}} \put(0,8671){\line(1,0){500}}
\put(28907,8671){\line(-1,0){500}} \put(-500,8671){\makebox(0,0)[r]{$-2$}}
\put(0,10839){\line(1,0){500}} \put(28907,10839){\line(-1,0){500}}
\put(-500,10839){\makebox(0,0)[r]{$0$}} \put(0,13007){\line(1,0){500}}
\put(28907,13007){\line(-1,0){500}} \put(-500,13007){\makebox(0,0)[r]{$2$}}
\put(0,15175){\line(1,0){500}} \put(28907,15175){\line(-1,0){500}}
\put(-500,15175){\makebox(0,0)[r]{$4$}} \put(0,17343){\line(1,0){500}}
\put(28907,17343){\line(-1,0){500}} \put(-500,17343){\makebox(0,0)[r]{$6$}}
\put(0,19511){\line(1,0){500}} \put(28907,19511){\line(-1,0){500}}
\put(-500,19511){\makebox(0,0)[r]{$8$}} \put(0,-500){\makebox(0,0)[t]{$-0.2$}}
\put(2890,0){\line(0,1){500}} \put(2890,21680){\line(0,-1){500}}
\put(2890,-500){\makebox(0,0)[t]{$-0.1$}} \put(5781,0){\line(0,1){500}}
\put(5781,21680){\line(0,-1){500}} \put(5781,-500){\makebox(0,0)[t]{$0$}}
\put(8671,0){\line(0,1){500}} \put(8671,21680){\line(0,-1){500}}
\put(8671,-500){\makebox(0,0)[t]{$0.1$}} \put(11562,0){\line(0,1){500}}
\put(11562,21680){\line(0,-1){500}} \put(11562,-500){\makebox(0,0)[t]{$0.2$}}
\put(14453,0){\line(0,1){500}} \put(14453,21680){\line(0,-1){500}}
\put(14453,-500){\makebox(0,0)[t]{$0.3$}} \put(17343,0){\line(0,1){500}}
\put(17343,21680){\line(0,-1){500}} \put(17343,-500){\makebox(0,0)[t]{$0.4$}}
\put(20234,0){\line(0,1){500}} \put(20234,21680){\line(0,-1){500}}
\put(20234,-500){\makebox(0,0)[t]{$0.5$}} \put(23124,0){\line(0,1){500}}
\put(23124,21680){\line(0,-1){500}} \put(23124,-500){\makebox(0,0)[t]{$0.6$}}
\put(26015,0){\line(0,1){500}} \put(26015,21680){\line(0,-1){500}}
\put(26015,-500){\makebox(0,0)[t]{$0.7$}} \put(0,10839){\line(1,0){28907}}
\put(5781,0){\line(0,1){21680}} \put(2348,21384){\circle*{1}}
\put(2393,21191){\circle*{1}} \put(2439,20998){\circle*{1}}
\put(2484,20804){\circle*{1}} \put(2529,20611){\circle*{1}}
\put(2574,20443){\circle*{1}} \put(2619,20276){\circle*{1}}
\put(2664,20108){\circle*{1}} \put(2709,19940){\circle*{1}}
\put(2769,19744){\circle*{1}} \put(2830,19547){\circle*{1}}
\put(2890,19351){\circle*{1}} \put(2890,19351){\circle*{1}}
\put(2950,19178){\circle*{1}} \put(3011,19004){\circle*{1}}
\put(3071,18831){\circle*{1}} \put(3071,18831){\circle*{1}}
\put(3131,18676){\circle*{1}} \put(3191,18522){\circle*{1}}
\put(3251,18367){\circle*{1}} \put(3251,18367){\circle*{1}}
\put(3311,18228){\circle*{1}} \put(3372,18089){\circle*{1}}
\put(3432,17950){\circle*{1}} \put(3432,17950){\circle*{1}}
\put(3523,17762){\circle*{1}} \put(3613,17574){\circle*{1}}
\put(3703,17404){\circle*{1}} \put(3793,17233){\circle*{1}}
\put(3884,17078){\circle*{1}} \put(3974,16922){\circle*{1}}
\put(4065,16780){\circle*{1}} \put(4155,16637){\circle*{1}}
\put(4245,16506){\circle*{1}} \put(4335,16374){\circle*{1}}
\put(4426,16253){\circle*{1}} \put(4516,16132){\circle*{1}}
\put(4607,16020){\circle*{1}} \put(4697,15907){\circle*{1}}
\put(4787,15803){\circle*{1}} \put(4877,15698){\circle*{1}}
\put(5058,15503){\circle*{1}} \put(5239,15320){\circle*{1}}
\put(5419,15149){\circle*{1}} \put(5600,14988){\circle*{1}}
\put(5781,14836){\circle*{1}} \put(5961,14693){\circle*{1}}
\put(6142,14557){\circle*{1}} \put(6323,14428){\circle*{1}}
\put(6503,14305){\circle*{1}} \put(6684,14188){\circle*{1}}
\put(6865,14077){\circle*{1}} \put(7045,13970){\circle*{1}}
\put(7226,13868){\circle*{1}} \put(7407,13770){\circle*{1}}
\put(7587,13676){\circle*{1}} \put(7768,13586){\circle*{1}}
\put(7949,13499){\circle*{1}} \put(8129,13415){\circle*{1}}
\put(8310,13333){\circle*{1}} \put(8491,13255){\circle*{1}}
\put(8671,13179){\circle*{1}} \put(8852,13105){\circle*{1}}
\put(9033,13033){\circle*{1}} \put(9213,12964){\circle*{1}}
\put(9394,12896){\circle*{1}} \put(9575,12830){\circle*{1}}
\put(9755,12765){\circle*{1}} \put(9936,12702){\circle*{1}}
\put(10117,12641){\circle*{1}} \put(10297,12581){\circle*{1}}
\put(10478,12522){\circle*{1}} \put(10659,12464){\circle*{1}}
\put(10839,12407){\circle*{1}} \put(11020,12351){\circle*{1}}
\put(11201,12296){\circle*{1}} \put(11381,12241){\circle*{1}}
\put(11562,12188){\circle*{1}} \put(11743,12135){\circle*{1}}
\put(11923,12083){\circle*{1}} \put(12104,12031){\circle*{1}}
\put(12285,11980){\circle*{1}} \put(12465,11929){\circle*{1}}
\put(12646,11878){\circle*{1}} \put(12827,11828){\circle*{1}}
\put(13007,11778){\circle*{1}} \put(13188,11729){\circle*{1}}
\put(13369,11679){\circle*{1}} \put(13549,11629){\circle*{1}}
\put(13730,11580){\circle*{1}} \put(13911,11530){\circle*{1}}
\put(14091,11481){\circle*{1}} \put(14272,11431){\circle*{1}}
\put(14453,11381){\circle*{1}} \put(14633,11331){\circle*{1}}
\put(14814,11280){\circle*{1}} \put(14994,11229){\circle*{1}}
\put(15175,11178){\circle*{1}} \put(15356,11126){\circle*{1}}
\put(15536,11073){\circle*{1}} \put(15717,11020){\circle*{1}}
\put(15898,10966){\circle*{1}} \put(16078,10911){\circle*{1}}
\put(16259,10855){\circle*{1}} \put(16440,10798){\circle*{1}}
\put(16620,10740){\circle*{1}} \put(16801,10681){\circle*{1}}
\put(16982,10621){\circle*{1}} \put(17162,10559){\circle*{1}}
\put(17343,10496){\circle*{1}} \put(17524,10431){\circle*{1}}
\put(17704,10364){\circle*{1}} \put(17885,10295){\circle*{1}}
\put(18066,10224){\circle*{1}} \put(18246,10151){\circle*{1}}
\put(18427,10075){\circle*{1}} \put(18608,9997){\circle*{1}}
\put(18788,9916){\circle*{1}} \put(18969,9831){\circle*{1}}
\put(19150,9743){\circle*{1}} \put(19330,9652){\circle*{1}}
\put(19511,9556){\circle*{1}} \put(19692,9457){\circle*{1}}
\put(19872,9352){\circle*{1}} \put(20053,9242){\circle*{1}}
\put(20234,9127){\circle*{1}} \put(20414,9006){\circle*{1}}
\put(20595,8878){\circle*{1}} \put(20776,8743){\circle*{1}}
\put(20956,8599){\circle*{1}} \put(21137,8447){\circle*{1}}
\put(21318,8286){\circle*{1}} \put(21498,8114){\circle*{1}}
\put(21679,7930){\circle*{1}} \put(21860,7734){\circle*{1}}
\put(21950,7629){\circle*{1}} \put(22040,7523){\circle*{1}}
\put(22131,7410){\circle*{1}} \put(22221,7297){\circle*{1}}
\put(22312,7175){\circle*{1}} \put(22402,7052){\circle*{1}}
\put(22492,6920){\circle*{1}} \put(22582,6788){\circle*{1}}
\put(22673,6645){\circle*{1}} \put(22763,6502){\circle*{1}}
\put(22854,6347){\circle*{1}} \put(22944,6192){\circle*{1}}
\put(23034,6023){\circle*{1}} \put(23124,5853){\circle*{1}}
\put(23215,5668){\circle*{1}} \put(23305,5482){\circle*{1}}
\put(23365,5347){\circle*{1}} \put(23426,5211){\circle*{1}}
\put(23486,5076){\circle*{1}} \put(23546,4927){\circle*{1}}
\put(23606,4777){\circle*{1}} \put(23666,4628){\circle*{1}}
\put(23726,4463){\circle*{1}} \put(23787,4299){\circle*{1}}
\put(23847,4134){\circle*{1}} \put(23847,4134){\circle*{1}}
\put(23907,3951){\circle*{1}} \put(23968,3768){\circle*{1}}
\put(24028,3585){\circle*{1}} \put(24073,3432){\circle*{1}}
\put(24118,3280){\circle*{1}} \put(24163,3127){\circle*{1}}
\put(24208,2974){\circle*{1}} \put(24253,2803){\circle*{1}}
\put(24299,2632){\circle*{1}} \put(24344,2460){\circle*{1}}
\put(24389,2289){\circle*{1}} \put(24434,2097){\circle*{1}}
\put(24480,1905){\circle*{1}} \put(24525,1712){\circle*{1}}
\put(24570,1520){\circle*{1}} \put(24606,1346){\circle*{1}}
\put(24642,1172){\circle*{1}} \put(24678,997){\circle*{1}}
\put(24714,823){\circle*{1}} \put(24750,649){\circle*{1}}
\end{picture}
\end{tabular}

\caption{Die Funktion der Kräfte}
\label{pic:funktion}
\end{figure*}
Die Nullstelle der Funktion ergibt sich mit Hilfe der Iterationsmethode von Newton.
Nun plaziert man den Satelliten in dieser Nullstelle und setzt seine Geschwindigkeit in
$y$-Richtung auch auf den Betrag des $x$-Wertes der Nullstelle.

In Formeln sieht dies folgendermaßen aus:
\begin{eqnarray*}
       \mbox{Positionsvektor:  }\vec x_{Satellit}&=&{x\choose 0}\\
\mbox{Geschwindigkeitsvektor:  }\vec v_{Satellit}&=&{0\choose -x}
\end{eqnarray*}


Das Pascalprogramm zur Newtoniteration:
\begin{verbatim}
    x := 0;

    repeat {Newtonsches Iterationsverfahren}
        xa := x;
        m := f1(x);
        y := f0(x);
        t := y - m*x;
        x := -t/m;
    until abs(f0(x))<0.001;

\end{verbatim}
{\bf Erklärung:}
$f0$ stellt die zu untersuchende Funktion dar und $f1$ deren Ableitung.
Das Programm beginnt an der Stelle $x=0$ mit den Iterationen.
Der Steigungsfaktor $m$ und der Verschiebungsfaktor $t$ der Tangente an dem untersuchten
Punkt werden berechnet. Daraus ergibt sich die Nullstelle der Tangentengeraden, die nun
als Ansatzpunkt für eine weitere Iteration dient. usw..
Wenn sich der Funktionswert nur noch kaum von 0 unterscheidet wird die Iterationsschleife
abgebrochen. Die Variable $x$ enthält nun den $x$-Wert der Nullstelle der Kräftefunktion.
Der Satellit wird nun so positioniert, daß er auf der Verbindungsgeraden von Erde und
Mond liegt und vom Schwerpunkt den soeben ausgerechneten Abstand $x$ besitzt.

\subsubsection{Die Kräfte auf den Satelliten}
Damit man eine Aussage über die Bewegungen des Satelliten machen kann, muß man den
resultierenden Beschleunigungsvektor der auf den Satelliten wirkenden
Gravitationsbeschleunigungen der Erde und des Mondes berechnen. Das Gravitationsgesetz von
Newton für die Gravitationskraft, mit der die Erde den Satelliten anzieht, lautet:
$$ F_G=G\cdot{m_E\cdot m_S\over r^2_{ES}}$$
Da man in diesem Falle für die Gravitationskonstante G den Wert 1 einsetzt, kann man G
für die weiteren Berechnungen außer acht lassen. Aus der Gravitationskraft kann man dann
die Gravitationsbeschleunigung $a_G$ berechnen:
$$a_G={F_G\over m_S}={m_E\over r^2_{ES}}$$
Den Vektor der Gravitationsbeschleunigung bekommt man, wenn man noch den Richtungsvektor
der Beschleunigung zum Betrag der Gravitationsbeschleunigung dazumultipliziert:
 $$\vec a_G={m_E\over r^2_{ES}}\cdot{\vec r_{ES}\over |\vec r_{ES}|}={m_E\over
r^3_{ES}}\cdot\vec r_{ES}$$
Der Vektor wird in seine $x$- und $y$-Komponente aufgespalten:
$$\vec a_G={m_E\over r^3_{ES}}\cdot{x_S-x_E\choose y_S-y_E}$$
Wenn man die gleichen Schritte für die Berechnung der Gravitationsbeschleunigung des
Satelliten durch den Mond durchläuft und nun die beiden Beschleunigungen zur
Resultierenden addiert, kommt man zu folgendem Ergebnis:
$$\vec a_{gesamt}={m_E\over r^3_{ES}}\cdot{x_S-x_E\choose y_S-y_E}+{m_M\over
r^3_{MS}}\cdot{x_S-x_M\choose y_S-y_M}$$
Umgesetzt in PASCAL lautet diese Formel:

\begin{verbatim}
    rM.x := Mond[Nr].x - Satellit.x;
    rM.y := Mond[Nr].y - Satellit.y;
    rE.x := Erde[Nr].x - Satellit.x;
    rE.y := Erde[Nr].y - Satellit.y;

    rM2 := sqr(rM.x) + sqr(rM.y);
    rE2 := sqr(rE.x) + sqr(rE.y);
    rM3 := rM2 + sqrt(rM2);
    rE3 := rE2 + sqrt(rE2);

    a.x := mE * rE.x / rE3 + mM * rM.x /rM3;
    a.y := mE * rE.y / rE3 + mM * rM.y /rM3;
\end{verbatim}
{\bf Erklärung:} rM und rE sind die jeweiligen Abstände des Satelliten zum Mond bzw. zur
Erde. rM3 und rE3 sind dann die Abstände hoch drei. Der Variablen a wird die $x$- und die
$y$-Komponente der auf den Satelliten wirkenden Beschleunigung zugewiesen.

\subsubsection{Das Problem der Differentialgleichungen}
Um aus der oben hergeleiteten Berechnung der Beschleunigung und ihrer Richtung
nun den neuen Ort und die neue Geschwindigkeit des Körpers zu errechnen, muß
man je Koordinatenachse eine Differentialgleichung zweiter Ordnung zu Hilfe nehmen.
\begin{eqnarray*}
a_x&=&x''=f(t,x)\\
a_y&=&y''=f(t,y)\quad.
\end{eqnarray*}
Wir stützen uns hier auf die Tatsache, daß die Beschleunigung $a$ die zweite Ableitung
des Ortes $s$ darstellt.

Auf direktem Wege ist die Berechnung des neuen Ortes nicht möglich, da es für die
Differentialgleichung keine Lösungsformel gibt, man muß sich deshalb einer geeigneten
Näherungsformel für die Gleichungen bedienen.  Zur näherungsweisen Berechnung der beiden
Differentialgleichungen zweiter Ordnung wird das Verfahren von {\sc Runge-Kutta-Nyström}
herangezogen, mit ihm läßt sich ohne großen Aufwand ein gutes Ergebnis erzielen, da es
durch günstige Mittelwertbildung die Vorteile einer kurzen Ausführungszeit mit einer
ausreichenden Genauigkeit verbindet.

\subsubsection{Die Resultate der Berechnung}
Für den Wert $c=0.2$ und einer Berechung von 200 Schritten ergibt sich folgendes Bild:

\begin{center}
\setlength{\unitlength}{1in}
\begin{picture}(4,2.5)(0.0,0.0)
\special{0.2.pic 4 2.5}
\end{picture}
\end{center}

Der Satellit, der anfänglich lange an der stabilen Position des Librationspunktes $L_2$
verharrte, beschreibt schließlich doch eine Bahn um die Erde, da er durch die Kräfte, die
bei einem geringen Abweichen vom Librationspunkt entstehen, weggezogen wurde. Das nächste
Bild zeigt die Satellitenbahn für $c=0.1$ mit Berechnung von 300 Schritten.

\begin{center}
\setlength{\unitlength}{1in}
\begin{picture}(4,2.5)(0.0,0.0)
\special{0.1.pic 4 2.5}
\end{picture}
\end{center}

Auch hier zeigt sich, daß die Position des Satelliten im Librationspunkt $L_2$ sehr
unstabil ist. Auffällig ist jedoch, daß der Satellit mit zunehmender Erdmasse länger in
seiner anfänglichen Position im Punkt $L_2$ verharrt. Auch die Bahn, die der Satellit um
die Erde beschreibt, weicht mit zunehmender Erdmasse von einer Kreisbahn ab. Dies zeigt
sich besonders deutlich im nächsten Bild, das mit $c=0.01$ auf 600 Schritte berechnet
wurde:

\begin{center}
\setlength{\unitlength}{1in}
\begin{picture}(4,2.5)(0.0,0.0)
\special{0.01.pic 4 2.5}
\end{picture}
\end{center}

Das Programm ist in der Lage, auch das Verhalten eines Körpers an den anderen
Librationspunkten zu verfolgen. Man muß lediglich den Körper in die Nähe eines anderen
Librationspunktes bringen. Folgendes Bild zeigt den Satelliten im Librationspunkt $L_5$.

\begin{center}
\setlength{\unitlength}{1in}
\begin{picture}(4,2.5)(0.0,0.0)
\special{L5.pic 4 2.5}
\end{picture}
\end{center}

Die Position des Satelliten wurde folgendermaßen berechnet:
\begin{eqnarray*}
       \mbox{Positionsvektor:  }\vec x_{Satellit}&=&{\sqrt{0,75}\choose 0,5-c}\\
\mbox{Geschwindigkeitsvektor:  }\vec v_{Satellit}&=&{c-0,5\choose \sqrt{0,75}}
\end{eqnarray*}
Hierbei wurde der Satellit noch etwas vom Librationspunkt entfernt. Obiges Bild
entspricht ungefähr dem Verlauf einer Trojanerbahn. Wegen dieser schleifenartigen
Bewegungen um den Librationspunkt spricht man deshalb auch vom {\it Tanz der Trojaner}.

% ********************************************************************************
%
%     Literaturverzeichnis
%
% ********************************************************************************

\onecolumn
\clearpage
\addcontentsline{toc}{section}{Literatur}
\thebibliography{20}
\bibitem{Gondolatsch} Gondolatsch, F\@., {\it Astronomie I -- Die Sonne und ihre
Planeten}, Stuttgart, Klett-Verlag, 1989
\bibitem{Henseling} Henseling, R., {\it Astronomie für alle -- Sonne und Sternall, 2.
Halbband}, Stuttgart, Francksche Verlagshandlung, 1929
\bibitem{Computer} Hempe, K., {\it Sterne im Computer}, Köln, Verlagsgesellschaft Rudolf
Müller, 1986
\bibitem{Herrmann}Herrmann, J\@., {\it Astronomie, eine moderne Sternkunde}, Gütersloh, C\@. Bertelsmann
Verlag, 1960
\bibitem{Handbuch} {\it Handbuch Weltall}, Mannheim, Bibliographisches Institut, 1964
\bibitem{Kippenhahn} Kippenhahn, R\@., {\it Unheimliche Welten}, München, Deutscher Taschenbuch
Verlag, 1990
\bibitem{Lermer} Lermer, R\@., {\it Grundkurs Astronomie}, München, Bayerischer Schulbuch
Verlag, 1989
\endthebibliography

% ********************************************************************************
%
%     Anhang
%
% ********************************************************************************


\clearpage

\section*{Programmlisting}
\addcontentsline{toc}{section}{Programmlisting}
\begin{verbatim}
PROGRAM Troja;

{$path "ram:include/","pascal:include/";
incl "intuition.lib","Graphics.lib" }

CONST
    Breite=640; Höhe=512;

TYPE
     Vektor2 = Record
     x, y: real;
     END;

VAR
     NeuWindow:NewWindow;
     MyWindow:^Window;
     rport:^RastPort;
     flag:boolean;
     MyScreen: ^Screen;
     Msg,Upt: ptr;

     mM, mE: Real;
     Mond, Erde: Array[0..360] of Vektor2;
     si, co: Array[0..360] of real;
     Satellit, vSatellit: Vektor2;
     c,t, h: real;
     Nr,i,steps: INTEGER;
     Mitte: Vektor2;
     Einheit: Real;

PROCEDURE GrafikEin; {Zum Öffnen des Fensters}
BEGIN
    OpenLib(IntBase,'intuition.library',0);
    OpenLib(GfxBase,'graphics.library' ,0);
    MyScreen:=Open_Screen(0,0,Breite,Höhe,1,1,2,
    GENLOCK_VIDEO+hires+lace,'Troia.p');
    NeuWindow:=NewWindow(0,0,Breite,Höhe,0,1,
    VANILLAKEY,BORDERLESS+ACTIVATE,
    Nil,Nil,Nil,MyScreen,Nil,100,80,Breite,Höhe,
    CUSTOMSCREEN);
    MyWindow:=OpenWindow(^Neuwindow);
    IF MyWindow=Nil THEN Error('Fenster kann
    nicht geöffnet werden!');
    SetRGB4(^MyScreen^.ViewPort,0,0,0,0);
    SetRGB4(^MyScreen^.ViewPort,1,15,15,15);
    SetRGB4(^MyScreen^.ViewPort,2,15,15,15);
    rport:=MyWindow^.RPort;
    Upt:=MyWindow^.Userport;
END; {GrafikEin}

PROCEDURE Taste;
BEGIN
     Msg:=Wait_Port(Upt);
     Msg:=Get_Msg(Upt);
     Reply_Msg(Msg);
END; {Taste}

PROCEDURE Inc360 (VAR i: INTEGER);
BEGIN
     i:=i+1;
     IF i=360 THEN
     i:=0;
END; {Inc360}


PROCEDURE Eingabe;
BEGIN
    writeln("Programm : TROIA");
    writeln;

    REPEAT
      write("Massenverhältnisses c?");
      readln(c);
    UNTIL (c<1) and (c>0);

    writeln;
    REPEAT
      write("Wieviele Schritte ?");
      readln(steps);
    UNTIL (steps>0) and (steps <10001);
    writeln;
END; {Eingabe}

PROCEDURE initSiCo;
VAR
  i: INTEGER;
  arc: Real;
BEGIN
     arc:= 3.14159265359 /180.0;
     FOR i:=0 TO 90 DO
     BEGIN
        si[i]:= sin(arc*i);
        si[180 - i] := si[i];
        si[180 + i] := -si[i];
        si[360 - i] := -si[i];

        co[i]:= cos(arc*i);
        co[360 - i] := co[i];
        co[180 + i] := -co[i];
        co[180 - i] := -co[i];
     END;
END; {initSiCo}

Function f0(rp:real):real;
BEGIN
   f0:=(1-c)/sqr(c+rp)-c/sqr(1-c-rp)-rp;
END; {f0}

Function f1(rp:real):real;
BEGIN
   f1:=2*(c-1)/sqr(c+rp)/(c+rp)-
       2*c/sqr(1-c-rp)/(1-c-rp)-1;
END; {f1}

PROCEDURE Anfangswerte;
VAR
   xa,x,y,c,t,m:real;
   i:INTEGER;

BEGIN

    x:=0

    REPEAT {Newtonsches Iterationsverfahren zur
            Berechnung der Nullstelle}
       xa:=x;m:=f1(x);y:=f0(x);
       t:=y-m*x;
       x:=-t/m;
    UNTIL abs(f0(x))<0.001;

    writeln("Nullstelle: f(",x,") = ",f0(x));


    Satellit.x:=0;
    Satellit.y:=x;
    vSatellit.x:=-x;
    vSatellit.y:=0;


    Mitte.x:=Breite/2.5;
    Mitte.y:=Höhe/2;
    Einheit:=Breite/2;
END;

PROCEDURE Init;
VAR
  i: INTEGER;
BEGIN
    mM:=c;
    mE:= 1.0 - mM;

    FOR i:= 0 TO 360 DO
    BEGIN
        Mond[i].x := -si[i] * mE;
        Mond[i].y := co[i] * mE;
        Erde[i].x := si[i] * mM;
        Erde[i].y := -co[i] * mM;
    END;

    t := 0.0;
    Nr := 0;
    h  := 3.1415926 /90.0;

    Anfangswerte;

END; {init}

PROCEDURE Plot (s: Vektor2);
BEGIN {Plot}
    Draw(rport,Round((s.y * co[Nr] - s.x *
         si[Nr] ) * Einheit+ Mitte.x),Round((s.x
         * co[Nr] + s.y * si[Nr]) *
         Einheit + Mitte.y));
END; {Plot}

PROCEDURE PlotStart (s: Vektor2);
BEGIN {PlotStart}
    Move(rport,Round((s.y * co[Nr] - s.x *
         si[Nr]) * Einheit + Mitte.x),
         Round((s.x * co[Nr] + s.y * si[Nr]) *
         Einheit + Mitte.y));
END; {PlotStart}



PROCEDURE PlotJuSo;
VAR
  x0,y0: INTEGER;
BEGIN
    x0 := Round(Erde[0].y* Einheit + Mitte.x);
    y0 := Round(Erde[0].x* Einheit + Mitte.y);
    RectFill(rport,x0-1,y0-1,x0+2,y0+1);
    Move(rport,x0+5,y0+2);
    flag:=Text(rport,'Erde',4);

    x0 := Round(Mond[0].y* Einheit + Mitte.x);
    y0 := Round(Mond[0].x* Einheit + Mitte.y);
    RectFill(rport,x0-1,y0-1,x0+2,y0+1);
    Move(rport,x0+5,y0+2);
    flag:=Text(rport,'Mond',4);
END; {PlotJuSo}

PROCEDURE f (Satellit: Vektor2;VAR a:Vektor2);
VAR
  rM2, rE2, rM3, rE3: Real;
  rM, rE: Vektor2;
BEGIN
    rM.x := Mond[Nr].x - Satellit.x;
    rM.y := Mond[Nr].y - Satellit.y;
    rE.x := Erde[Nr].x - Satellit.x;
    rE.y := Erde[Nr].y - Satellit.y;
    rM2 := sqr(rM.x) + sqr(rM.y);
    rE2 := sqr(rE.x) + sqr(rE.y);
    rM3 := rM2 * sqrt(rM2);
    rE3 := rE2 * sqrt(rE2);
    a.x := mE * rE.x / rE3 + mM * rM.x /rM3;
    a.y := mE * rE.y / rE3 + mM * rM.y /rM3;
END;


PROCEDURE Nyström2 (VAR s,v:Vektor2;,t,h:real);
VAR
  h2: Real;
  k1,k2,k4,x1,a1,a2,a3: Vektor2;
BEGIN
    h2 := h * 0.5;
    f(s,a1);

    k1.x := a1.x * h2;
    k1.y := a1.y * h2;
    t := t + h2;
    x1.x := s.x + (v.x + k1.x *0.5) *h2;
    x1.y := s.y + (v.y + k1.y *0.5) *h2;
    Inc360(Nr);
    f(x1,a2);

    k2.x := a2.x * h2;
    k2.y := a2.y * h2;
    t := t + h2;
    x1.x := s.x + (v.x + k2.x) * h;
    x1.y := s.y + (v.y + k2.y) * h;
    Inc360(Nr);
    f(x1,a3);

    k4.x := a3.x * h2;
    k4.y := a3.y * h2;

    s.x := s.x + (v.x + (k1.x + k2.x * 2)/3)* h;
    s.y := s.y + (v.y + (k1.y + k2.y * 2)/3)* h;
    v.x := v.x + (k1.x + k4.x + k2.x * 4)/3;
    v.y := v.y + (k1.y + k4.y + k2.y * 4)/3;
END;



BEGIN
        Eingabe;
        initSiCo;
        init;
        GrafikEin;
        PlotJuSo;
        PlotStart(Satellit);
        FOR i:=0 TO steps DO
        BEGIN
            Nyström2(Satellit, vSatellit, t,h);
            Plot (Satellit);
    